\chapter{A Regra do Ko}

\begin{itemize}
  \item[\textbf{Regra 7}] Nenhuma posição de tabuleiro pode ser recriada.
\end{itemize}

Esta regra requer que todo movimente cria uma nova posição no tabuleiro. Sua principal função é prevenir ciclos infinitos de captura e recaptura em posições de ko como a exibida no \emph{Dia.\@~25}.

% TODO: Adicionar a origem do ko?

Na posição do \emph{Dia.\@~25}, suponha que seja o turno branco. Ele pode capturar uma pedra preta jogando em 1 no \emph{Dia.\@~26}. O resultado é mostrado no \emph{Dia.\@~27}.

Se Preto agora captura com 2 no \emph{Dia.\@~28}\ldots

A posição do \emph{Dia.\@~29} é o resultado. Mas essa é a mesma posição do \emph{Dia.\@~25}. Pela \emph{Regra 7}, isso não é permitido, então Preto precisa jogar em outro lugar. Por exemplo, ele poderia jogar 2 no \emph{Dia.\@~30}. Isso oferece a Branco a oportunidade de conectar em 3, resolvendo o ko.

No \emph{Dia.\@~31}, é o turno Branco a jogar. Uma luta de ko está prestes a acontecer no entorno da pedra preta marcada, que está em atari.

Se Branco captura com 1 no \emph{Dia.\@~32}, Preto não pode imediatamente recapturar porque isso reverteria a posição de volta para o \emph{Dia.\@~31}, então ele jogará em outro lugar com Preto 2. Esse tipo de movimento é chamado de ameaça de ko.

Se Branco responde a essa ameaça com 3 no \emph{Dia.\@~33}, Preto pode recapturar com 4, pois a troca de Preto 2--Branco 3 faz com que a posição global do tabuleiro seja diferente do \emph{Dia.\@~31}. É agora a vez do Branco de encontrar uma ameaça de ko.

Branco corta com 5 no \emph{Dia.\@~34}. Preto poderia ignorar Branco 5 e capturar três pedras em \textbf{A}, e assim  resolver o ko, mas vamos supor qu eele responderia Branco 5 com 6. Branco pode agora recapturar o ko com 7. Preto precisa fazer outra ameaça de ko com 8. Talvez Branco ignorará essa ameaça e capturará quatro pedras com 9, finalizando a briga pelo ko. Preto obtém certa compensação com 10.