\chapter{Prefácio}

Go\footnote{Também conhecido como \emph{igo} (囲碁) no Japão, \emph{baduk} (바둑) na Coreia e \emph{weiqi} (围棋) na China.} é o jogo de tabuleiro oriental milenar jogado por milhões de pessoas ao redor do mundo. As regras são tão fáceis que uma criança de cinco anos pode aprendê-lo; porém, a verdadeira maestria demanda anos de estudos intensivos. Assim como a natureza, seus simples elementos --- madeira e pedra, linha e círculo, preto e branco --- constroem estruturas complexas.

Go é o jogo perfeito para se desenvolver habilidades tanto do lado esquerdo quanto direito do cérebro --- tanto intuição e reconhecimento de padrões quanto análise por força bruta. Adicionalmente, a riqueza de seus conceitos estratégicos permitem que o Go seja utilizado como modelo para tomadas de decisões na vida real.

Go também ensina o valor da paciência, além de demonstrar como balancear agressividade e prudência, para ganhos máximos.

\bigskip

\emph{Como Jogar Go: Uma Introdução Concisa}~\cite{bozulich_how_to_play_go} é uma iniciação simples e direta ao jogo. As 10 regras básicas são claramente explicadas em somente algumas páginas. Problemas são intercalados durante o livro, para ajudar na compreensão dos conceitos sendo apresentados. Após as regras terem sido detalhadamente exploradas, há uma seção sobre estratégias de abertura, seguida de uma outra sobre táticas. Tudo que é essencial à prática do jogo está incluído com diversas referências a recursos que ajudarão o leitor a continuar em sua jornada neste milenar e profundo jogo.

\bigskip
\bigskip

Richard Bozulich

20 de Dezembro de 2016